# Valeurs caractéristiques

```{math}
\newcommand\E{\mathbb{E}}
\newcommand\var{\text{Var}}
\newcommand\cov{\text{Cov}}
\newcommand\corr{\text{Corr}}
```

Une variable aléatoire est caractérisée par sa fonction de masse ou sa densité $ f_X $ mais cette dernière ne donne pas beaucoup d'intuition sur $ X $. Quelques **valeurs caractéristiques** donnent une meilleure intuition. On va en particulier voir les notions suivantes. 
- Espérance, espérance conditionnelle et loi de l'espérance totale.
- Variance.
- Covariance, corrélation.
- Standardisation d'une variable aléatoire.

## Mesure de tendance centrale

````{prf:definition} Espérance
:label: expérence
**L'espérence** d'une variable aléatoire $X$ est:
\begin{gather*} \E[X] = \left\{ 
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
            \begin{array}{ll}
                \displaystyle\sum_i x_i f_X (x_i) & \text{si X est discrète,} \\ 
                \displaystyle \int_{-\infty}^{\infty} x\ f_X (x) dx & \text{si X est continue.}
            \end{array} \right. \end{gather*}
````

```{admonition} Interprétation de l'espérance
- interprétation 1: centre de gravité d'un ensemble de masses;
- interprétation 2: moyenne pondérée par des masses.
```

```{prf:property} Espérance
:label: prop_esperance
L'espérance est **linéaire**. En d'autres termes, cela signifie que:
- pour toutes constantes $a,b \in \mathbb{R}$, et pour toute variable aléatoire $X$, on a 
\begin{gather*} \E[ a X + b] = a \E[X] + b; \end{gather*}
- pour toutes variables aléatoires $X_1, \dots, X_n$,  l'espérance d'une somme est la somme des espérances
\begin{gather*} \E\left[ \sum_{i=1}^n X_i \right] = \sum_{i=1}^n \E[X_i].\end{gather*}
- Notez en particulier pour tout $a \in \mathbb{R},$ on a bien $\E[a] = a$.
- Si $X$ et $Y$ sont indépendantes, alors $\E[XY] = \E[X] \E[Y].$
```

```{prf:proposition} Espérance d'une fonction de $X$
:label: prop1

L'espérance peut aussi être appliquée à des variables définies comme fonctions de $X$:
Pour toute fonction (raisonnable) $g$, on a :
\begin{gather*} \E\left[ g(X) \right] = \left\{
            \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
            \begin{array}{ll}
                \displaystyle \sum_i g(x_i) f_X (x_i) & \text{si X est discrète,} \\ 
                \displaystyle  \int_{-\infty}^{\infty} g(x) f_X (x) dx & \text{si X est continue.}
            \end{array} \right. \end{gather*}    
```

```{prf:proposition} Caractérisation de l'indépendance par l'espérance
:label: prop2

$X,Y$ sont indépendantes **si et seulement si** pour toute fonctions $g,h$, on a:
\begin{gather*} \E\left[ g(X) h(Y) \right] = \E\left[ g(X) \right] \E\left[h(Y) \right] . \end{gather*}
```

```{prf:property} Espérance
:label: prop_esperance2
Pour tout événement $A \subset \Omega$, on peut exprimer la probabilité de cet événement à l'aide de l'espérance. En effet, on a:
\begin{gather*} \Pr(A) = \E[\mathbf{1}_{A}(x)], \end{gather*}
où $\mathbf{1}_{A}(x)$ est la fonction indicatrice de l'événement $A$.
```

````{prf:definition} Espérance conditionnelle
:label: experance-cond
Soient $X,Y$ deux variables aléatoires. 
**L'espérance conditionnelle** d'une variable aléatoire $X$ sachant $Y$ est:
\begin{gather*} \E[X|Y = y] = \left\{ 
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
            \begin{array}{ll}
                \displaystyle \sum_i x_i f_{X|Y}(x_i, y) & \text{si $X,Y$ sont discrètes,} \\ 
                % =  \frac{1}{f_Y(y)}\sum_i x_i f_{X,Y}(x_i, y)
                \displaystyle \int_{-\infty}^{\infty} x\ f_{X|Y}(x, y) dx & \text{si $X$ est continue,}
            \end{array} \right. \end{gather*}
````

En fait, l'espérance conditionnelle est une fonction de la variable aléatoire $Y$; ainsi $\E[X|Y]$ est une **variable aléatoire**, dont l'espérance coïncide avec l'espérance de $X$. Ce résultat peut paraître très obscur et sa portée est difficile à mesurer en un premier temps. Toutefois, l'espérance conditionnelle joue un rôle très important en probabilité et en statistique car elle permet de caractériser les meilleurs prédicteurs. 

```{prf:theorem} Loi de l'espérance totale
:label: thm1_esperance_tot
Soient $X,Y$ deux variables aléatoire d'espérance finie. Alors on a l'égalité suivante:
\begin{gather*} \E[ \E[X|Y]] = \E[X]. \end{gather*}  
```

````{prf:example} Espérance d'une variable binomiale
:label: ex1

Soit $X \sim \mathcal{B}(n, p)$, calculer $ \E[X] $.
```{admonition} Solution
:class: dropdown
On a deux solutions:
- en faisant des calculs brutaux impliquant des coefficients binomiaux;
- en utilisant l'additivité de l'espérance.

En effet, une variable binomiale est une somme de $ n $ variables de Bernoulli indépendantes. Soit $X\sim \mathcal{B}(n,p)$. Alors on a $X = \sum_{k = 1}^n I_k,$ où $I_1, \dots, I_n \stackrel{idd}{\sim} \mathcal{B}(p).$ On a donc:
\begin{align*}
        \E\left[X\right] &= n  \sum_{k = 1}^n \underbrace{\E\left[I_k\right]}_{= p} = n  p,     \\
        % \var\left( X \right) &= n p (1-p).
    \end{align*}
```
````

````{prf:example} Espérance d'une variable Poisson
:label: ex2

Soit $ X \sim \text{Poiss}(\lambda) $, calculer $ \E[X] $.
```{admonition} Solution
:class: dropdown
Dans cet exemple, la seule solution est de faire un calcul brutal. Soit $X\sim  Poiss(\lambda)$
\begin{align*}
        \E\left[X\right] &= \sum_{k=0}^\infty k \cdot \frac{\lambda^k}{k!} e^{-\lambda} = 0 + \sum_{k=1}^\infty \frac{\lambda^{k}}{(k-1)!} e^{-\lambda} \\
        &= e^{-\lambda}\lambda  \sum_{k = 1}^\infty \frac{\lambda^{k-1}}{(k-1)!} =e^{-\lambda}\lambda  \sum_{k = 0}^\infty \frac{\lambda^{k}}{k!}  = \lambda. \\
    \end{align*}
```
````

````{prf:example} Moyenne d'une Gaussienne
:label: ex3

Soit $ X \sim \mathcal{N}(\mu, \sigma) $, calculer $ \E[X] $.
```{admonition} Solution
:class: dropdown
Pour ce dernier exemple, la solution est d'utiliser quelques astuces. Pour la moyenne, on utilise la symétrie de la densité. En effet, pour n'importe toute densité $f(x)$ et pour tout réel $\mu \in \mathbb{R}$, on a
\begin{gather*}\int_{-\infty}^\infty \mu f(x) \ dx = \mu\int_{-\infty}^\infty  f(x) \ dx = \mu.$\end{gather*}
\begin{align*}
        \E[X] &= \int_{-\infty}^\infty x \frac{1}{\sigma \sqrt{2\pi}} \exp\left(- \frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2} \right) dx \\
                        &= \mu + \int_{-\infty}^\infty \frac{x-\mu}{\sigma \sqrt{2\pi}} \exp\left(- \frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2} \right) dx \\
                        &= \mu + \int_{\mu}^\infty \frac{(x-\mu)}{\sigma \sqrt{2\pi}} \exp\left(- \frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2} \right) dx \\ 
                        & - \int_{\mu}^\infty \frac{(x-\mu)}{\sigma \sqrt{2\pi}} \exp\left( -\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2} \right) dx = \mu + 0 = \mu.
    \end{align*}
```
````


## Mesure de dispersion

### Variance

```{prf:definition} Variance
:label: variance
La **variance** d'une variable aléatoire $ X $ est définie comme:
    
\begin{gather*} \var(X) = \E\left[ \left(X - \E[X] \right)^2 \right] = \E[X^2] - \E[X]^2 \end{gather*}
```

```{prf:property} Variance
:label: prop_variance
- $ \var(X) \geq 0 $.
- $ \var(X) = 0 $ si et seulement si $ X $ est constante.
- La **déviation standard** (écart-type) est: $ \sigma(X) = \sqrt{\var(X)} \geq 0 $ 
- $ \var( a X + b ) = a^2 \var(X) $ pour toutes constantes $a,b \in \mathbb{R}$.
- Si $X,Y$ sont indépendantes, alors $ \var(X + Y) = \var(X) + \var(Y) $.
```

````{prf:example} Variance d'une variable de Poisson
:label: ex1_var

Si $ X \sim \text{Poiss}(\lambda)$, montrer que $ \var(X) = \lambda $ en commençant par calculer $ \E[X(X-1)] $.    
```{admonition} Solution
:class: dropdown
On calcule (astuce!) $ \E[X (X-1) ],$ et on obtient: 
\begin{align*}
        \E\left[X (X-1)\right] &= \sum_{k=0}^\infty k (k-1) \cdot \frac{\lambda^k}{k!} e^{-\lambda} = 0  + 0 + \sum_{k=2}^\infty \frac{\lambda^{k}}{(k-2)!} e^{-\lambda} \\
        &= e^{-\lambda}\lambda^2  \sum_{k = 2}^\infty \frac{\lambda^{k-2}}{(k-2)!} =e^{-\lambda}\lambda^2  \sum_{k = 0}^\infty \frac{\lambda^{k}}{k!}  = \lambda^2. \\
    \end{align*}
On en déduit:
\begin{align*}
        \E(X^2) &= \E[X (X-1) ] + \E[X] = \lambda^2 + \lambda                     \\ 
       \text{var}(X)   &= \E[X^2] - \E[X]^2 = \lambda.
    \end{align*}
```
````

````{prf:example} Variance d'une variable binomiale
:label: ex2_var

Si $ X \sim \mathcal{B}(n,p) $, montrer que $ \var(X) = n p (1-p) $.    
```{admonition} Solution
:class: dropdown
Tout d'abord, on note que pour $ I \sim \mathcal{B}(p) $, $I^2 = I$ et donc
\begin{gather*}\E[I^2] = \E[I] \Rightarrow \var(I) =\E[I^2] - \left(\E[I]\right)^2 = p -p^2 = p(1-p). \end{gather*}   
Soit $ X \sim \mathcal{B}(n,p) $. Alors on a $X = \sum_{k = 1}^n I_k,$ où $I_1, \dots, I_n \stackrel{idd}{\sim} \mathcal{B}(p).$     Ainsi,
\begin{gather*}\var(X) = \var \left(\sum_{k = 1}^n I_k \right) = \sum_{k = 1}^n \underbrace{\var\left(I_k \right)}_{= p(1-p)}  = n p(1-p).\end{gather*}
```
````

````{prf:example} Variance d'une Gaussienne
:label: ex3_var

Si $ X \sim \mathcal{N}(\mu,\sigma^2) $, montrer que $ \var(X) = \sigma^2 $ à l'aide d'une intégration par parties: $ u(x) = (x - \mu)$ et $ v'(x) = (x-\mu) f(x) $.
```{admonition} Solution
:class: dropdown
Pour la variance, on fait une intégration par parties:
    
\begin{align*}
        \text{var}(X) &= \int_{-\infty}^\infty \frac{(x-\mu)^2}{\sigma \sqrt{2\pi}} \exp\left(- \frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2} \right) dx \\ 
                &= \left[ (x-\mu) (-\sigma^2) \frac{1}{\sigma \sqrt{2\pi}} \exp\left(- \frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2} \right) \right]_{-\infty}^\infty \\ 
                &  - \int_{-\infty}^\infty (-\sigma^2) \frac{1}{\sigma \sqrt{2\pi}} \exp\left(- \frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2} \right) \\
                &= 0 + \sigma^2
    \end{align*}
```
````

````{prf:definition} Covariance
:label: covariance
**La covariance** mesure la dépendance linéaire entre $X$ et $Y$:
\begin{align*}
     \cov(X,Y)& = \E\left[ \bigg(X - \E[X] \bigg) \bigg(Y - \E[Y] \bigg) \right] \\
     &= \E[X Y] - \E[X] \E[Y].
\end{align*}    
````

````{prf:property} Covariance
:label: prop_covariance
- $ \cov(X,X) = \var(X) $
- $ \cov(X,Y) = \cov(Y,X) $
- $ \cov(X+Y, Z) = \cov(X,Z) + \cov(Y,Z) $
- $ \cov(a X + b, c Y + d) = ac \, \cov(X,Y) $
- $ \var(X + Y) = \var(X) + \var(Y) + 2 \cov(X,Y) $
- Si $X,Y$ sont indépendantes, $ \cov(X,Y) = 0 $ 
```{admonition} Attention
:class: warning
L'inverse n'est pas vrai !!
```
````

````{prf:example} 
:label: ex3_covar

 La densité conjointe de $X,Y$ est: 
        
\begin{gather*} f_{X,Y}(x,y) = \left\{ \begin{array}{cl} x+y & \text{si } 0<x<1, 0<y<1 \\ 0 & \text{sinon}    \end{array} \right. \end{gather*}
Trouver $ \var(X), \var(Y), \cov(X,Y) $.
```{admonition} Solution
:class: dropdown
On a déjà calculé précédemment la densité marginale: $ f_X(x) = (x + 1/2) \mathbf{1}_{[0,1]}(x)$. On peut donc calculer la moyenne et variance de $ X $
\begin{align*}
        \E[X]   &= \int_0^1 x (x+1/2)dx = \int_0^1 (x^2 + x/2)dx = \frac{1}{3} + \frac{1}{4} =\frac{7}{12},         \\
        \E[X^2] &= \int_0^1 x^2 (x+1/2)dx     = \int_0^1 (x^3 + x^2/2)dx = \frac{1}{4} + \frac{1}{6} = \frac{5}{12},         \\
        \var(X)     &= \frac{60-49}{144} = \frac{11}{144}.
    \end{align*}
Par symétrie, $Y$ a la même espérance et variance que $X$.    

On trouve la covariance en calculant:
    
\begin{align*}
        \E[XY]  &= \int_0^1 x y (x+y) dx dy             \\
                        &= \int_0^1 \int_0^1 (x^2 y + x y^2) dx dy    \\
                        &= 2 \int_0^1 \int_0^1 x^2 y dx dy             \\
                        &= 2 \cdot 1/2 \int_0^1 x^2 dx            \\
                        &= 1 / 3                                \\     
        \cov(X,Y) &= \E[XY] - \E[X] \E[Y] \\
                        &= 1/3 - 49/144 \\
                        &= -1/144
    \end{align*}
```
````

### Corrélation

```{prf:definition} Corrélation
:label: corrélation
**La corrélation** de $X,Y$ est une mesure de la dépendance linéaire entre $X$ et $Y$. C'est une version normalisée de la covariance: 
\begin{gather*} \corr(X,Y) = \rho(X,Y) = \frac{\cov(X,Y)}{ \sqrt{\var(X) \var(Y) } }. \end{gather*}
```

```{prf:property} Corrélation
:label: prop_corrélation
- $ \corr(X,Y) = \corr(Y,X) $;
- $ \corr(X,X) = 1 $;
- $ \corr(X,-X) = -1 $;
- $ -1 \leq \corr(X,Y) \leq 1 $ (inégalité de Cauchy-Schwarz);
- Si $X,Y$ sont indépendantes, alors $ \corr(X,Y) = 0$ (**mais la réciproque est fausse**).
```

```{prf:remark}
:label: remarque_avancee_corr

$ \cov(.,.) $ est une forme de produit scalaire. Ainsi, beaucoup d'analogies existent. Ainsi
- $\var(\cdot)$ est une norme;
- le fait que $\corr(\cdot, \cdot)\in[0,1]$ vient de l'inégalité de Cauchy-Schwarz. En particulier, en reprenant l'analogie vectorielle, on a:
\begin{gather*}\corr(X,Y) = \frac{\cov(X,Y)}{\sqrt(\var(X) \var(Y))} = \frac{\langle X,Y\rangle}{\|X\| \|Y\|} = \cos(\theta),\end{gather*}
où $\theta$ désigne « l'angle »  entre $X$ et $Y$;
-  les notions de meilleure approximation (projection) ont aussi des analogies en probabilités.
```

```{figure} PDFSVG/correlation_plots.svg
--- 
name: correlation_plots
width: 95%
---
: Exemples de corrélation. L'exemple en bas à gauche montre qu'il peut exister une relation claire entre $X,Y$ sans que la corrélation ne la détecte.
```

```{figure} PDFSVG/Ozone_obs_vs_model.svg
--- 
name: Ozone_obs_vs_model
width: 95%
---
: Scatterplot de la valeur prédite en fonction de la valeur observée. $\rho = 0.707$. 
```
### Corélation et causalité

<font color="red"></font>rrélation n'implique pas la causalité !! (Messerli, 2012 NEJM)}

```{figure} PDFSVG/chocolate_consumption.png
--- 
name: chocolate_consumption
width: 95%
---
: Nombre de prix Nobel en fonction de la consommation de chocolat.
```

On a vu des exemples de l'absence de lien entre corrélation et causalité. On peut en tirer deux constats:
- Le premier est que **la corrélation ne permet pas de déduire si deux variables sont une fonction déterministe l'une de l'autre**. 
- Le second est que même si un lien est mis en évidence, celui-ci **n'établit pas de relation causale**.  
Essayez donc de manger plus de chocolat pour voir si un prix Nobel va vous vous être décérné!

- Si $ A $ cause $ B $: alors $ A, B $ **peuvent** être corrélées.
- Si $ B $ cause $ A $: alors $ A, B $ **peuvent** être corrélées.
- Si $ C $ cause $ A $ et $ B $ : alors $ A, B $ **peuvent** être corrélées.

On ne peut pas distinguer ces trois scénarios juste en observant une corrélation. Seule une expérience **active / avec intervention** permet de tester la causalité.
        
La plupart du temps, la présence de corrélation entre $ A $ et $ B $ est due à une cause commune...  [ou pas](http://www.tylervigen.com/spurious-correlations).
De même, l'absence de corrélation n'indique pas l'absence de lien.


De nombreux travaux (certains très récents) visent à développer des méthodes pour établir (ou rejeter) un lien entre deux variables aléatoires, c'est-à-dire pour tester l'hypothèse d'indépendance.
- *(Brownian) Distance correlation*: G. Székely and M. Rizzo ([2007](https://projecteuclid.org/journals/annals-of-statistics/volume-35/issue-6/Measuring-and-testing-dependence-by-correlation-of-distances/10.1214/009053607000000505.full), [2009](https://projecteuclid.org/journals/annals-of-applied-statistics/volume-3/issue-4/Brownian-distance-covariance/10.1214/09-AOAS312.full));
- *A new correlation coefficient*: S. Chatterjee ([+2021](https://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/01621459.2020.1758115?journalCode=uasa20&));
- voir Shi, Drton et Han ([+2021](https://doi.org/10.1093/biomet/asab028)) pour une discussion plus générale.
